**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/4872/roleplaying-games/better-dungeon-maps-part-3-light-sources

**Title:** Улучшаем карты подземелий: ч.3 – Источники света (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/4872/roleplaying-games/better-dungeon-maps-part-3-light-sources). 

---

Свет в подземелье может быть виден издалека, и это значит что время от времени персонажи смогут видеть и различать множество самых разных источников света, расположенных в самых разных местах.
<!--more-->
Источники света и места их размещения обозначенные только в общей легенде карты могут стать для вас постоянным источником ошибок и неточностей.

> **Игрок:** Окай, мы проходим под этой аркой.  
> **Ведущий:** Проход под аркой приводит вас в сводчатый грот, примерно в сорок футов длиной, освещённый зловещим красноватым светом, отбрасывающим кровавые отблески на поблёскивающие от влаги стены.  
> **Игрок:** Чувак, мы явно должны были заметить этот красный свет раньше, пока полчаса шарились в соседней комнате.

Некоторые современные карты подземелий стараются извлечь максимум из своей «фотореалистичности», позволяющей прямо на карте изобразить свет из множества разных источников.

В качестве экстремального примера концепции, вот вам кусок карты [«Fane of the Drow»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0786938471/digitalcomics) *(модуля который я отношу к «Искромётному периоду» картографии «Wizards of The Coast»)*:

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110413.jpg)

Однако я затрудняюсь в поиске метода который обеспечил бы достаточную ясность описания источников света, когда речь идёт о более утилитарных картах *(наподобие тех, что вы можете изобразить самостоятельно)*. 

Не так давно, Роджер GS [начал использовать](http://rolesrules.blogspot.com/2011/03/draft-dungeonppt-slide.html) символ красной многолучевой звезды для обозначения места расположения источника света. 

Изображение из его пояснительного документа оказалось недостаточно качественным, так что я воссоздал эту звезду:

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110413b.jpg)

Мне очень нравится этот символ. Он простой, интуитивно-понятный и универсальный по форме. 
Он даже не требует конкретного цветового кодирования, хотя и выигрывает при использовании 

Давайте уделим немного времени и поразмышляем о наилучшем способе использования этого символа

##### Воспользуемся уменьшенной его версией и обозначим каждый из канделябров в этом длинном коридоре:

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110413c.jpg)

Конечно, это – суровая утилитарность в чистом виде, однако такой способ позволяет быстро понять что к чему на загромождённом деталями пространстве вашей карты.

##### В качестве альтернативы, мы можем поместить одиночные символы «только там где свет действительно есть»:

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110413d.jpg)

Конечно, так мы предоставляем меньшее количество информации в целом, но зато вся эта информация однозначно-полезна.

##### Третий метод

Третий метод заключается в использовании чуть больших по размеру символов и записи в них дистанции излучаемого света *(приблизительного радиуса освещённой зоны)*.

Необходимость использовать достаточно крупные и разборчивые цифры для обозначения дистанции, конечно, делает этот метод неудачным для обозначения каждого из источников света, но это не мешает его сочетать с методом *«только там где есть свет»*.

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110413e.jpg)

Ваши соображения? Какой из этих методов более удобен для вас?

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 12.04.2011](http://thealexandrian.net/wordpress/4872/roleplaying-games/better-dungeon-maps-part-3-light-sources)*